港鐵沙中綫hea查報告無結論 泛迅直指禮頓下令剪鋼筋 中科畀料 政府報警

港鐵沙中綫hea查報告無結論
泛迅直指禮頓下令剪鋼筋
中科畀料 政府報警

2018-06-16
頭條

【本報訊】《蘋果》上月揭發港鐵沙中綫紅磡站月台層板鋼筋造假，港鐵昨終發佈事件調查報告。報告披露扎鐵分判商泛迅建築稱是按承建商禮頓要求剪短鋼筋，禮頓卻聲稱並不直接知悉有鋼筋被剪短。最初揭發事件的分判商中科，其供詞卻因被禮頓強烈否認而被港鐵剔出報告，但路政署收到有關資料後，認為有刑事成份，已報警處理。各說各話後，港鐵未有就調查發現作任何結論，亦無處理責任問題，再被批評監管失責。

記者：梁御和 林偉聰 趙雅婷

港鐵主席馬時亨（右）昨稱會配合調查及檢討通報機制；旁為行政總裁梁國權。

港鐵昨公佈46頁的調查報告，分別與承建商禮頓、分判商泛迅、中科的代表、以及相關港鐵職員會面，聽取他們對事件的供詞。
報告焦點落於剪鋼筋的工人身份，負責扎鐵的泛迅表示，他們發現連接鋼筋及接駁器時出現困難，曾要求禮頓解決，承認在某些情況下，他們會按禮頓要求剪短鋼筋，以配合接駁器長度，更會按禮頓要求剪短鋼筋並扭入接駁器；泛迅稱按他們的理解，禮頓會負責之後的修正工作，又指沒有港鐵和禮頓的批准，不會開展下一步工程。

消息稱禮頓態度不合作

不過禮頓就劃清界線，講法完全相反，其代表聲稱對有鋼筋被剪並不直接知情（had no direct knowledge），又無法確認是否有人在工程期間剪鋼筋；其代表僅指曾就問題向泛迅發出「不合格報告」，之後問題就獲糾正。

港鐵於2015年8月至12月期間總共5次發現問題鋼筋，不過僅在第3次有向禮頓發出電郵而留有文件紀錄，結果禮頓和泛迅都僅就第3次發現提供有限資料，完全沒有就其他幾次發現提供資料。

港鐵消息人士形容，禮頓作為大判，態度一直不合作，連有關月台層板的完工證書，都是本周中才向港鐵提交。

至於最早揭發事件的分判商中科，其證供未有獲港鐵錄入報告中。港鐵在報告中指，其中一名分判商代表在會面時作出的指控，被列席的禮頓強烈反對，港鐵指沒有證據足以證實有關指控，經諮詢法律意見後，決定不將其供詞列入報告，改而將這部份資料另行提交予政府。

消息指，中科於本周三早上與港鐵會面，會上中科代表明確指出曾目睹剪鋼筋的是禮頓工人，並引用去年1月向禮頓通報的電郵及相片為證。根據本報早前取得的中科電郵顯示，中科於去年1月發電郵予禮頓通報事件，指看到有身穿禮頓工作服的工人趁港鐵監督人員換班空檔時剪短鋼筋，電郵亦附有照片，看到工人剪短及安裝鋼筋。

林卓廷質疑港鐵有隱瞞

路政署昨晚發新聞稿指收到分判商的資料，認為有關內容或涉刑事成份，已轉交警方跟進。警方指接獲路政署轉介一宗涉及沙中綫紅磡站工程的案件，列作求警調查，交由西九龍總區重案組跟進。

立法會議員林卓廷對港鐵報告只引述有關人員的憶述內容，未有書面紀錄感到震驚。他質疑港鐵隱瞞重要內容，反映問題可能更加嚴重，尤其隱藏了分判商中科的說法，「佢居然隱藏，未有披露，真係不能接受」。

對於港鐵因禮頓與中科說法有出入而抽起內容，林直言荒謬，「咁你做乜擺禮頓嘅說法出嚟呀，你傾向相信禮頓呀？唔通另一邊說法係唔畀得人知？」他認為既然港鐵無法判斷真偽，應公開雙方說法。

對於路政署報警，林卓廷認為事件有可能涉及串謀詐騙及有人提供虛假文件，估計警方會與調查委員會同時進行調查，亦可能待委員會完成報告，掌握更多資料後才決定是否起訴。

公共專業聯盟召集人、資深工程師黎廣德認為中科一直被視為「爆料人」，受制於與禮頓簽訂的保密協議，港鐵應主動向中科提供協助，包括替其承擔破壞保密協議後果，與禮頓簽訂代賠保證書，「如果中科俾禮頓告，港鐵咪幫佢畀律師費」，反映港鐵未有盡力使事件水落石出，亦未有盡力保護告密者。記者向中科查詢，但截稿前未有回覆。

林卓廷昨斥港鐵在報告抽起中科內容的做法荒謬。袁志中攝

相關新聞

港鐵卸責調查委員會 專家促馬時亨停職

頭條 3小時前

3鋼筋未糾正照落石屎 禮頓負責檢驗 港鐵僅抽查

頭條 3小時前

港鐵簡報會拒網媒採訪

頭條 3小時前

拆撚左佢再起過喇 屌

互卸

冇錯啦
唔拆唔起 點谷GDP啊
反正個立法會係廢既
想撥就撥

人無人解釋下剪短左會有咩影響?

有機會過重倒塌

Lap口唔夠承受力唔夠（其實都有唔小抄家盤會剪短d

台灣有次地震咪有棟野成棟訓低左既
果次都係呢個鋼筋續接器無插到底

抄家盤？

早幾日食飯聽班人講好平常

電話廷又出黎抽水

兩層人死傷姐
支國人黎講好平常

最後證據不足或者罰幾千丫嘛,啲劇本仲衰過支支tvb

捉幾個工人 罰幾百萬 完場

花生花生

之後話唔安全要拆咗佢再起,去垃圾會claim錢,販民鳩叫,大口狗趕人,民主最黑暗一日

屌你呢啲劇本呢幾年不停loop

加柱頂住得唔得？

屌不如政府收返鐵路自己黎做啦 順手收禮頓皮

石屎入面加鋼筋係要嚟補足石屎唔夠受拉力，如果石屎上面壓力大下面就會拉力大就會好易crack（爆裂）
所以鋼筋同石屎係相輔相成的組合嚟
而加Column你都要有鋼筋接駁到Beam/Slab，如果唔係跟本冇將個力傳遞去ground floor

叫條馬撚落台會快D

呢壇嘢算發到大擅，應該冇得草草了事
中港大融合